\documentclass{labo}

% rubber: pdf

\usepackage[utf8]{inputenc}

\lezione{9}{26 gennaio 2011}

 \begin{document}

\maketitle

\disclaimer

\section{DFT in Octave}
La funzione in Octave che calcola la trasformata discreta di Fourier con l'algoritmo FFT probabilmente usa una definizione leggermente diversa rispetto a quella che avete usato a lezione. La funzione \lstinline{fft(a)} prende un vettore (riga o colonna) di lunghezza $n$ contenente i numeri complessi $\begin{bmatrix}a_0 & a_1 & \dots a_{n-1}\end{bmatrix}$  e restituisce i valori assunti dal il polinomio $a(x)=\sum_{i=0}^{n-1} a_i x^i$ (occhio all'ordine dei coefficienti) nelle radici $n$-esime dell'unità $\zeta^i$, $i=0,1,\dots,n-1$ (\emph{valutazione}). La funzione \lstinline{ifft(y)} esegue l'operazione inversa: prende un vettore contenente i valori $y_i=a(\zeta^i)$, con $i=0,1,\dots,n-1$, e calcola i coefficienti del polinomio $a(x)=\sum_{i=0}^{n-1}a_i x^i$ (\emph{interpolazione}).
\begin{esercizio}
 Controllare quanto scritto qui sopra provando con alcuni esempi di piccola dimensione, in cui riuscite a verificare i conti a mano. Per esempio
 calcolate \lstinline{fft([0 0 1])}, \lstinline{fft([0 1 0 0])}, \lstinline{ifft([1 1 1 1 1])}.
  Notate in che ordine Octave utilizza le radici dell'unità; è quello che vi aspettavate? %no, dovrebbe prenderle in verso orario anziché antiorario
\end{esercizio}
\begin{esercizio}
Utilizzando la DFT (e la IDFT), scrivete una funzione \lstinline{function c=polymul(a,b)} che calcoli il prodotto di due polinomi (dati come i vettori dei loro coefficienti). Hint: quale dimensione $n$ vi serve perché ``ci sia spazio'' per tutti i coefficienti del prodotto? Quindi i vettori $a$ e $b$ sono troppo corti vanno ``allungati'' con un numero opportuno di zeri\dots
\end{esercizio}

\subsection{Matrici di Toeplitz}
Una matrice si chiama \emph{matrice di Toeplitz} se i suoi elementi $a_{ij}$ dipendono solo dalla differenza $i-j$; cioè, se sono costanti lungo le diagonali parallele a quella principale.
\[
 \begin{bmatrix}
  a_0 & a_1 & a_2 &a_3 & a_4\\
a_{-1} &a_0 & a_1 & a_2 &a_3\\
a_{-2} &a_{-1} &a_0 & a_1 & a_2\\
a_{-3} & a_{-2} &a_{-1} &a_0 & a_1\\
a_{-4} & a_{-3} & a_{-2} &a_{-1} &a_0\\
 \end{bmatrix}
\]

\begin{esercizio}
Scrivete (utilizzando la DFT\dots) una funzione che calcola il prodotto tra una matrice di Toeplitz \emph{triangolare inferiore} e un vettore:
\[
 \begin{bmatrix}
  a_0 & 0 & 0 &0 & 0\\
a_{-1} &a_0 & 0 & 0 &0\\
a_{-2} &a_{-1} &a_0 & 0 & 0\\
a_{-3} & a_{-2} &a_{-1} &a_0 & 0\\
a_{-4} & a_{-3} & a_{-2} &a_{-1} &a_0\\
 \end{bmatrix}
 \begin{bmatrix}
  x_0\\x_1\\x_2\\x_3\\x_4
 \end{bmatrix}=?
\]
Potete rappresentare la matrice di Toeplitz passando alla funzione la sua prima colonna $c$: \lstinline{function y=lower_toeplitz_vector(c,x)}.
\end{esercizio} 
\begin{esercizio}
 Scrivete una funzione che calcola il prodotto tra una matrice di Toeplitz \emph{triangolare superiore} e un vettore. Potete rappresentare la matrice di Toeplitz con la sua prima riga.
\end{esercizio}
\begin{esercizio}
Scrivete una funzione che calcola il prodotto tra una matrice di Toeplitz generica e un vettore. Potete rappresentare la matrice di Toeplitz passando alla funzione la sua prima colonna e la sua prima riga: \lstinline{function y=toeplitz_vector(c,r,x)}. Hint: usate le due funzioni appena scritte\dots
\end{esercizio}
\begin{esercizio}
 La somma di matrici di Toeplitz è una matrice di Toeplitz? Il prodotto? L'inversa? E se le matrici sono triangolari inferiori/superiori?
\end{esercizio}
Una matrice di Toeplitz è detta \emph{circolante} se $a_{-k}=a_h$ ogniqualvolta $h-k=n$. Per esempio
\[
 \begin{bmatrix}
  a_0 & a_1 & a_2 &a_3 & a_4\\
a_{4} &a_0 & a_1 & a_2 &a_3\\
a_{3} &a_{4} &a_0 & a_1 & a_2\\
a_{2} & a_{3} &a_{4} &a_0 & a_1\\
a_{1} & a_{2} & a_{3} &a_{4} &a_0\\
 \end{bmatrix}
\]
\begin{treat}
Scrivete una \lstinline{function y=circulant_vector(r,x)} che esegue il prodotto tra una matrice circolante con prima riga \lstinline{r} e il vettore \lstinline{x} usando solo due DFT e una IDFT.
\end{treat}
\begin{esercizio}
Il prodotto tra matrici circolanti è una matrice circolante? E l'inversa?
\end{esercizio}

\section{Facoltativo: calcolo di $\pi$ con il metodo Monte Carlo}
Supponiamo di prendere un punto a caso nel quadrato $[-1,1]\times [-1,1]$. Qual è la probabilità che esso sia all'interno del cerchio inscritto di raggio 1? \`E $\frac \pi 4$, cioè il rapporto tra l'area del quadrato e l'area del cerchio. Quindi, per la legge dei grandi numeri, se prendo $n$ punti a caso all'interno del quadrato, il rapporto
\[
 \frac{\#\{\text{punti all'interno del cerchio}\}}{n}
\]
tende a $\frac{\pi}4$. Questo ci suggerisce un metodo per calcolare un'approssimazione di $\pi$ nel modo seguente:
\begin{enumerate}
 \item Scegliere $n$ punti a caso in $[-1,1]\times [-1,1]$
 \item Determinare il numero $r$ di questi punti che stanno nel cerchio $\{x^2+y^2\leq 1\}$
 \item Restituire $4\frac rn$.
\end{enumerate}
\begin{figure}[h!t]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{mc1}
 \end{center}
\end{figure}
Questo metodo è noto come \emph{Monte Carlo} perché il risultato è garantito a meno di ``colpi di sfortuna'' nella scelta dei numeri casuali, un po' come in un casinò\dots
\begin{treat}
 Scrivete una funzione \lstinline{function pi_appr=montecarlo(n)} che calcoli un'approssimazione di $\pi$ in questo modo.
\footnote{Se siete interessati a scrivere la funzione ottimizzando al massimo il numero di istruzioni eseguite, vi conviene generare tutti i punti casuali insieme con \lstinline{rand(n,2)}, e poi ingegnarvi un po' con le operazioni elemento-per-elemento in modo da fare il calcolo richiesto senza cicli \lstinline{for}. Può esservi utile sapere che, data una matrice \lstinline{A}, l'istruzione \lstinline{A<=1} restituisce una matrice che al posto $(i,j)$ ha 1 se $A_{ij}\leq 1$ e 0 altrimenti.}
\end{treat}
\begin{treat}
 Quanto velocemente converge a $\pi$ il valore trovato? Si calcoli \lstinline{montecarlo(n)} per diversi valori di $n$ (anche fino a $n \approx 50000$ dovrebbe essere fattibile se scrivete il programma con attenzione) e si traccino i risultati su un grafico (funzione \lstinline{plot}). Il plot più significativo si ottiene prendendo un grafico logaritmico: si calcola la funzione su $n=2^k$, e poi si riportano sul grafico $k$ sull'asse delle ascisse e $\log{|\text{\lstinline{montecarlo(n)}}-\pi|}$ sulle ordinate.
\end{treat}
\begin{treat}
 Riuscite a stimare l'ordine di convergenza del metodo dai risultati ottenuti?
\end{treat}
\begin{treat}
 Invece del numero di punti in $\{x^2+y^2\leq 1\}$, contate il numero di punti in $\{x^2+y^2\leq \frac 12\}$. A quale numero converge? Converge più o meno velocemente del metodo precedente?
\end{treat}
\begin{treat}
 Calcolate in modo approssimato con lo stesso trucco l'integrale $\int_0^1 x^2 dx$: quanti punti scelti a caso in $[0,1]\times [0,1]$ cadono nell'area sotto la parabola?
\end{treat}

\end{document}